全民基本收入：下屆韓國總統大選議題

全民基本收入：下屆韓國總統大選議題

隨著武漢肺炎爆發，令日益擴大的貧富差距再惡化，人們不得不重新思考社會保障的問題。全民基本收入，會否是保經濟護民生的靈丹妙藥？

「日經亞洲評論」報道，南韓京畿道知事李在明提倡，每人每年可獲得基本收入 50 萬韓元（約 3,370 港元）。 他的目標是逐步擴大金額，最終希望能達發放每月 50 萬韓元的全民基本收入，大約相當於韓國的社會福利金水平。

如果韓國每名國民每年基本收入為 50 萬韓元，意味著計劃每年的花費相當於 213 億美元（或約 1,650 億港元）。如果是每月 50 萬韓元的話，每年的支出將高達 2,560 億美元（19,840 億港元），佔國家預算一半以上。

李在明表示「現在不能達到每月 50 萬韓元的水準」，「但是，我們可以在 15 到 20 年內提高屬公共資產土地的稅項、燃燒化石燃料產生的二氧化碳排放稅項，以及使用我們的數據來開發數碼服務的稅項，來實現這一目標。」

他明言，基本收入將會是 2 年後韓國總統大選的主要議題。

BloombergQuint 引述民意調查機構 Realmeter 在 6 月份進行的一項民意調查，指有 49% 的韓國受訪者贊成普及基本收入的意念，43% 的人反對。

李在明提倡以「地區貨幣」的形式分配基本收入。早在 2019 年，京畿道已推行「青年紅利」計劃，居住在京畿道的 17.5 萬名 24 歲年輕人每季度將以地區貨幣形式獲得 25 萬韓元（約合 1,690 港元），一年共計每人 100 萬韓元（6,760 港元）。每季紅利只能在季內使用，餘額不能帶到下季。為鼓勵民眾光顧本地商店，地區貨幣亦不可用於某些連鎖企業，例如麥當勞等連鎖餐廳。

到今年 4 月起，因應疫情打擊民生經濟，京畿道每位居民可獲得 10 萬韓元（約 680 港元）的地區貨幣，因需要在三個月內使用，令該款項得以用於振興當地經濟。

京畿道 31 個市主要以預付卡形式發放「地區貨幣」，個別市同時發行地區消費券。以地區貨幣形式派錢，目的是使資金能刺激地區經濟。而預付卡消費的方式，使當地政府能夠收集市民使用基本收入的數據，之後分析政策成效。

14 位左翼國會議員今年 9 月提交法案，建議成立一個新委員會，討論如何為基本收入提供資金，並計劃從 2022 年開始每月分配 30 萬韓元（約 2,030 港元），到 2029 年每月至少分配 50 萬韓元。

這些議員認為，政府可以將部分地區稅項改用於特殊預算，以資助基本收入。 通過精簡多餘的社會福利，以及審查稅收減免計劃，同樣有助解決資金問題。

「日經亞洲評論」指出，基本收入的概念不僅在左翼間流行，而且在傳統保守派中也逐漸普及。右翼政黨「國民力量」領袖金鍾仁在 6 月就表示：「現在是認真考慮基本收入的時候了。」

韓國日益擴大的貧富差距，是辯論的重點之一。2019 年 10 月至 12 月的數據顯示，收入最高的 20% 的人，他們的收入是底部 20% 的 5.26 倍，而 2015 年同期為 4.37 倍。差距擴大，歸因於低薪兼職和合同工作增加。

更令人擔憂的是，隨著人工智能和其他技術進步，某些基層工作最終將會消失，貧富差距在中長期內只會繼續擴大。韓國地方政府派錢應對目前的疫情，也促使人們思考基本收入的可行性。

儘管如此，當地政府仍然對這個想法有所保留。經濟財政大臣洪南基在 7 月份表示：「我們目前的首要任務是克服冠狀病毒危機，有關基本收入的辯論可以等待。」

南韓倡議的全民基本收入：
全民每年派錢$3370元港紙

每年 ...

共同民主黨，my 韓國

用人民嘅稅金派消費券
最後流返去財團度
左派做啲嘢零舍白痴

原來澳門幾年前已成為亞洲第一個全民基本收入既國家

澳門領先亞洲太多

共產黨嚟到，第一件事就係要將貪慾包裝成權利。
然後就可以將奪權包裝成人權，然後再用奪得嘅權力去壓榨人民。
最後人民先真正醒覺，貪字得個貧。

cls 小到 全民派咪姐係無派? 通脹番